{"Id":"70","UserId":"8","GroupId":"3","FolderId":"4","Date":"16. 10. 2014 13:50:55","Title":"Versaillsk\u00e1 zmluva (1919)","KeyWords":["Versaillsk\u00e1 zmluva (1919)","28.6.1919","Weimarsk\u00e1 republika","nemeck\u00e9 kol\u00f3nie","prv\u00e1 svetov\u00e1 vojna","nemeck\u00e9 teritori\u00e1lne straty"],"References":["JINDRA, Z.: Prvn\u00ed sv\u011btov\u00e1 v\u00e1lka. Praha: St\u00e1tn\u00ed pedagogick\u00e9 nakladatelstv\u00ed, 1987. 372 s.","FULBROOK, M.: D\u011bjiny modern\u00edho N\u011bmecka. Od roku 1918 po sou\u010dasnost. Praha : Grada Publishing a.s., 2010. 304 s. ","prof. PhDr. Vladim\u00edr Varinsk\u00fd, PhD. - pozn\u00e1mky z predn\u00e1\u0161ky"],"Content":"<p>\u00a0 \u00a0Versaillsk\u00e1 mierov\u00e1 zmluva (1919) bola podp\u00edsan\u00e1 vo Versailles 28.6.1919 a bola prvou\u00a0z piatich zml\u00fav podp\u00edsan\u00fdch na Par\u00ed\u017eskej mierovej konferenci\u00ed. T\u00fdchto 5 zml\u00fav predstavovalo koniec prvej svetovej vojny.\u00a0<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Versaillsk\u00e1 zmluva vo\u0161la do platnosti 10.1.1920. Zmluva bola podp\u00edsan\u00e1 Spolo\u010dnos\u0165ou n\u00e1rodov a predstavite\u013emi novovzniknutej Weimarskej republiky (ozna\u010denie Nemecka v obdob\u00ed 1918-1933, jednalo sa o republik\u00e1nsky spolkov\u00fd \u0161t\u00e1tny \u00fatvar s demokratickou \u00fastavou prijatou v meste Weimar).<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Nemecko a jeho spojenci boli v zmluve pova\u017eovan\u00ed za zodpovedn\u00fdch za vojnu a \u0161kody \u0148ou sp\u00f4soben\u00e9, preto bola zmluva pre Nemecko (Weimarsk\u00fa republiku) nesmierne tvrd\u00e1. Obsahovala:<\/p>\r\n<p><strong>1<\/strong>. Teritori\u00e1lne straty Nemecka v<a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/4\/70n\/Europa po 1. svetovej vojne.jpg\"> Eur\u00f3pe<\/a><\/p>\r\n<ul>\r\n<li>Alsasko-Lotrinsko k Franc\u00fazsku<\/li>\r\n<li>Eupen-Malmedy k Belgicku<\/li>\r\n<li>Severn\u00fd \u0160lesvik k D\u00e1nsku<\/li>\r\n<li>oblas\u0165 Klajpedy k Litve<\/li>\r\n<li>oblas\u0165 Gda\u0148ska k slobodn\u00e9mu mestu Gda\u0148sk<\/li>\r\n<li>Pozna\u0148sko a Z\u00e1padn\u00e9 Prusko k Po\u013esku<\/li>\r\n<li>Horn\u00e9 Sliezsko k Po\u013esku<\/li>\r\n<li>Hlu\u010d\u00ednsko k \u010ceskoslovensku<\/li>\r\n<li>S\u00e1rsko bolo na 15 rokov spravovan\u00e9 komisiou Spolo\u010dnosti n\u00e1rodov\u00a0<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p><strong>2<\/strong>. Teritori\u00e1lne straty Nemecka v <a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/4\/70n\/Nemeck\u00e9 kol\u00f3nie v Afrike.jpg\">Afrike (nemeck\u00e9 kol\u00f3nie)<\/a><\/p>\r\n<ul>\r\n<li>Kamerun k Franc\u00fazsku<\/li>\r\n<li>Rwanda, Burundi k Belgicku<\/li>\r\n<li>Togoland (nesk\u00f4r Togo) rozdelen\u00e9 medzi Franc\u00fazsko a Ve\u013ek\u00fa Brit\u00e1niu<\/li>\r\n<li>Nam\u00edbia k Juhoafrickej \u00fani\u00ed<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p><strong>3<\/strong>. Teritori\u00e1lne straty Nemecka v <a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/4\/70n\/Nemeck\u00e9 kol\u00f3nie v Tichom oce\u00e1ne.jpg\">Tichom Oce\u00e1ne (nemeck\u00e9 kol\u00f3nie)<\/a><\/p>\r\n<ul>\r\n<li>Karol\u00ednske a Mari\u00e1nske ostrovy k Japonsku<\/li>\r\n<li>Nemeck\u00e1 Nov\u00e1 Guinea k Ve\u013ekej Brit\u00e1ni\u00ed<\/li>\r\n<li>Samoa k Ve\u013ekej Brit\u00e1ni\u00ed<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p><strong>4<\/strong>. Pohrani\u010dn\u00e9 oblasti Nemecka museli by\u0165 demilitarizovan\u00e9 a \u013eav\u00fd breh R\u00fdna spadol pod spojeneck\u00fa kontrolu na nasleduj\u00facich 15 rokov.<\/p>\r\n<p><strong>5<\/strong>. Nemohla vznikn\u00fa\u0165 \u017eiadna \u00fania medzi Rak\u00faskom a Nemeckom.<\/p>\r\n<p><strong>6<\/strong>. Nemeck\u00e1 arm\u00e1da musela by\u0165 zredukovan\u00e1 na 100 000 mu\u017eov, len na obrann\u00e9\u00a0 \u00fa\u010dely. Ponorky a letectvo boli zak\u00e1zan\u00e9.\u00a0<\/p>\r\n<p><strong>7<\/strong>. V\u00fd\u0161ka sumy za repar\u00e1cie, ktor\u00e1 bola po\u017eadovan\u00e1 od Nemecka, sa vy\u0161plhala na 132 mili\u00e1rd zlat\u00fdch mariek.<\/p>\r\n<p>\u00a0<\/p>"}