{"Id":"111","UserId":"8","GroupId":"3","FolderId":"35","Date":"17. 10. 2014 18:38:47","Title":"Pavol Jozef \u0160af\u00e1rik","KeyWords":["Pavol Jozef \u0160af\u00e1rik","mal\u00e1 ot\u00e1zka","druh\u00e1 gener\u00e1cia obrodencov"],"References":["MATULA, V. et al.: Dejiny Slovenska II. 1526 - 1848. 1. vyd. Bratislava : Veda, 1987. 856 s.","google.com\/images"],"Content":"<p>\u00a0 \u00a0<a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/35\/111n\/safarik1.jpg\">P. J. \u0160af\u00e1rik<\/a>\u00a0(\u017eil 1795 \u2013 1861) sa narodil do rodiny evanjelick\u00e9ho far\u00e1ra v Kobeliarove. \u0160tudoval na gymn\u00e1zi\u00e1ch v Dob\u0161inej a Ro\u017e\u0148ave, nesk\u00f4r na evanjelickom l\u00fdceu v Ke\u017emarku. Na ist\u00fd \u010das sa stal posluch\u00e1\u010dom na univerzite v Jene, kde \u0161tudoval filozofiu, dejiny a filol\u00f3giu. Vedeckej pr\u00e1ci sa za\u010dal venova\u0165 na srbskom gymn\u00e1ziu v Novom Sade kde zast\u00e1val funkciu profesora.\u00a0<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Jeho n\u00e1rodn\u00e9 uvedomenie nastalo a\u017e v 16 rokoch, po obozn\u00e1men\u00ed sa s Jungmanovsk\u00fdmi \u00favahami o \u010deskom jazyku, kedy sa za\u010dal venova\u0165 n\u00e1rodne ladenej b\u00e1snickej \u010dinnosti. \u0160af\u00e1rik sa v\u0161ak rozhodol pre profesiu historika, s ktorou sa bli\u017e\u0161ie zozn\u00e1mil v Ke\u017emarku a v Jene. Okrem prekladania antickej literat\u00fary sa venoval v\u00fdskumu \u013eudovej kult\u00fary, jazyka slovansk\u00fdch n\u00e1rodov a \u013eudov\u00fdch piesn\u00ed, \u010d\u00edm sa stal priekopn\u00edkom v\u00fdskumnej a zberate\u013eskej \u010dinnosti \u010deskej a slovenskej \u013eudovej slovesnosti.\u00a0<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Po \u0161t\u00fadiu v Nemecku sa na kr\u00e1tko zastavil v Prahe, kde sa zozn\u00e1mil s predn\u00fdmi \u010desk\u00fdmi vzdelanca ako Jungman, Nejedl\u00fd ale hlavne\u00a0<strong>F. Palack\u00fd<\/strong> s\u00a0ktor\u00fdm nadviazal \u00faprimn\u00e9 priate\u013estvo. Spolu nap\u00edsali polemick\u00fd spis <strong>Po\u010d\u00e1tkov\u00e9 \u010desk\u00e9ho b\u00e1snictv\u00ed, obzvl\u00e1\u0161teprosodie<\/strong>, ktor\u00fd vy\u0161iel anonymne v\u00a0roku 1818 v\u00a0Bratislave. \u0160af\u00e1rik v\u00a0tomto spise \u017eiadal ka\u017ed\u00e9ho \u010deskoslovensk\u00e9ho ob\u010dana o\u00a0uvedomel\u00fa n\u00e1rodn\u00fa anga\u017eovanos\u0165.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0V obdob\u00ed, ke\u010f p\u00f4sobil ako profesor v Novom Sade, patril k pevn\u00fdm pr\u00edvr\u017eencom liter\u00e1rno-jazykovej jednoty \u010cechov a Slov\u00e1kov, aj ke\u010f v jeho b\u00e1s\u0148ach nap\u00edsan\u00fdch biblickou \u010de\u0161tinou ob\u010das bada\u0165 slovakizmy. Podporu v Novom Sade mu takisto poskytovali po\u010detn\u00e9 kontakty, ktor\u00e9 v minulosti nadobudol a ku ktor\u00fdm sa nesk\u00f4r pribudol aj jeho spolupracovn\u00edk\u00a0<strong>J\u00e1n Koll\u00e1r<\/strong> a\u00a0mlad\u0161\u00ed bernol\u00e1kovci na \u010dele s\u00a0<strong>Hamuliakom<\/strong>.<\/p>\r\n<p>\u0160af\u00e1rikove diela:<\/p>\r\n<ul>\r\n<li><strong>Slovansk\u00e9 staro\u017eitnosti\u00a0<\/strong>- opisuje kult\u00faru, p\u00f4vod a hist\u00f3riu Slovanov a odmieta pova\u017eova\u0165 Slovanov za barbarov a otrokov.\u00a0<\/li>\r\n<li><strong>Tatransk\u00e1 m\u00faza s lyrou slovanskou\u00a0<\/strong>- b\u00e1sne, ktor\u00fdch in\u0161pir\u00e1ciou bola s\u00fa\u010dasn\u00e1 eur\u00f3pska literat\u00fara a slovensk\u00e9 trad\u00edcie a legendy<\/li>\r\n<li><strong>Dejiny slovanskej re\u010di a literat\u00fary vo v\u0161etk\u00fdch n\u00e1re\u010diach<\/strong><\/li>\r\n<\/ul>"}