{"Id":"118","UserId":"8","GroupId":"3","FolderId":"4","Date":"23. 10. 2014 14:54:29","Title":"\u0160trukt\u00fara Habsburskej monarchie","KeyWords":["\u0160trukt\u00fara Habsburskej monarchie","Rak\u00faske cis\u00e1rstvo","Uhorsko"],"References":["K\u00d3NYA, P. a kol. 2013. Dejiny Uhorska. Pre\u0161ov : Vydavate\u013estvo Pre\u0161ovskej univerzity v Pre\u0161ove, 2013. 787 s.","KOV\u00c1\u010c, D. 2010. Dejiny Slovenska. Praha : Nakladatelstv\u00ed Lidov\u00e9 noviny, s.r.o., 2010. 432 s. ","prof. PhDr. Du\u0161an \u0160kvarna, PhD. - pozn\u00e1mky z predn\u00e1\u0161ky"],"Content":"<p>Habsbursk\u00e1 monarchia bol neofici\u00e1lny n\u00e1zov pre novovek\u00e9 s\u00fa\u0161t\u00e1tie politick\u00fdch \u00fatvarov v strednej Eur\u00f3pe. Na ich \u010dele st\u00e1li \u010dlenovia rodu Habsburgovcov. In\u00e9 zn\u00e1me n\u00e1zvy, ktor\u00e9 prisl\u00fachaj\u00fa dan\u00e9mu obdobiu s\u00fa Rak\u00faske cis\u00e1rstvo (od roku 1804) alebo Rak\u00fasko - Uhorsko (od roku 1867).<\/p>\r\n<p>\u00a0\u00a0 Zmluvou medzi Vladislavom II. Jagelovsk\u00fdm (\u010desk\u00fd a uhorsk\u00fd kr\u00e1\u013e, \u017eil v obdob\u00ed 1456 - 1516) a Maximili\u00e1nom I. Habsbursk\u00fdm (cis\u00e1r Sv\u00e4tej r\u0148imskej r\u00ed\u0161e nemeck\u00e9ho n\u00e1roda, \u017eil v obdob\u00ed 1459 - 1519) malo v pr\u00edpade vymretia rodu Jagelovcov n\u00e1stupn\u00edctvo na \u010desk\u00fd a uhorsk\u00fd tr\u00f3n prejs\u0165 na rod Habsburgovcov. Tak sa aj stalo v roku <strong>1526<\/strong> ke\u010f zomiera posledn\u00fd \u010dlen rodu Jagelovcov, \u013dudov\u00edt II., v bitke pri Moh\u00e1\u010di.(Kov\u00e1\u010d, 2010).<\/p>\r\n<p>\u00a0\u00a0 Panovn\u00edci tejto rozsiahlej r\u00ed\u0161e z rodu Habsburgovcov mali viacero titulov. Spomeniem len titul cis\u00e1ra Sv\u00e4tej r\u00edmskej r\u00ed\u0161e nemeck\u00e9ho n\u00e1roda do roku 1804, ke\u010f si panovn\u00edk Franti\u0161ek II. uvedomil, \u017ee R\u00edmsko-nemeck\u00e1 r\u00ed\u0161a u\u017e nem\u00e1 perspekt\u00edvu a prehl\u00e1sil sa za Rak\u00faskeho cis\u00e1ra. (K\u00f3nya, 2013). \u010ealej spomeniem titul uhorsk\u00e9ho a \u010desk\u00e9ho kr\u00e1\u013ea, ktor\u00e9 panovn\u00edk dostal po n\u00e1stupe na tr\u00f3n a n\u00e1slednej korunov\u00e1ci\u00ed. Panovn\u00edk mal taktie\u017e mno\u017estvo in\u00fdch titulov vypl\u00fdvaj\u00facich z jeho vl\u00e1dy nad men\u0161\u00edmi politick\u00fdmi \u00fatvarmi. S\u00fa to napr. knie\u017ea, ve\u013ekoknie\u017ea alebo arcivojvoda.<\/p>\r\n<p>\u00a0\u00a0 \u010casti s\u00fa\u0161t\u00e1tia:<\/p>\r\n<p>1. <strong>Rak\u00faske dedi\u010dn\u00e9 krajiny<\/strong> - <a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/4\/118n\/\u010casti Rak\u00faska.jpg\">8 spojen\u00fdch kraj\u00edn<\/a> (Doln\u00e9 Rak\u00fasko, Horn\u00e9 Rak\u00fasko, \u0160tajersko, Korut\u00e1nsko, Kra\u0148sko, Tirolsko, Salzbursko, Vorarlbersko) ktor\u00e9 dokopi vytv\u00e1rali jadro s\u00fa\u0161t\u00e1tia.<\/p>\r\n<p>2. <strong>Krajiny<\/strong> <strong>\u010ceskej koruny <\/strong>- tie\u017e naz\u00fdvan\u00e9 aj Krajiny sv\u00e4tov\u00e1clavskej koruny, boli to \u010cechy, Morava a \u010das\u0165 Sliezska. Taktie\u017e sa jedn\u00e1 o dedi\u010dn\u00e9 krajiny.<\/p>\r\n<p>3. <strong>Krajiny Uhorskej koruny <\/strong>- tie\u017e naz\u00fdvan\u00e9 aj <a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/4\/118n\/Uhorsko.jpg\">krajiny sv\u00e4to\u0161tef\u00e1nskej koruny<\/a>. Boli pripojen\u00e9 k s\u00fa\u0161t\u00e1tiu v roku 1526 (nie v\u0161etky).<\/p>\r\n<ul>\r\n<li><em>V u\u017e\u0161om zmysle<\/em> - Ma\u010farsko, Slovensko, Podkarpatsk\u00e1 Rus (Jadro kr\u00e1\u013eovstva)<\/li>\r\n<li><em>V \u0161ir\u0161om zmysle - <\/em>Jadro + Chorv\u00e1tsko, Sedmohradsko, Srbsko,<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p>4. <strong>Z\u00edskan\u00e9 krajiny <\/strong>- Hali\u010d, Bukovina, Dalm\u00e1cia, Ben\u00e1tsko, Lombardsko, \u00fazemie Bosny a Hercegoviny. Tieto krajiny boli k s\u00fa\u0161t\u00e1tiu prip\u00e1jan\u00e9 alebo odp\u00e1jan\u00e9 po\u010das 17. 18. a 19. storo\u010dia.<\/p>\r\n<p>\u00a0\u00a0 Habsbursk\u00e1 monarchia (v tom \u010dase Rak\u00fasko - Uhorsko) sa definit\u00edvne rozpadla po 1. svetovej vojne podp\u00edsan\u00edm Saint-Germainskej mierovej zmluvy d\u0148a <strong>10. 9. 1919<\/strong>.<\/p>\r\n<p>\u00a0(\u010dl\u00e1nok spracovan\u00fd pod\u013ea predn\u00e1\u0161ky prof. \u0160kvarnu)<\/p>\r\n<p>\u00a0\u00a0<\/p>"}