{"Id":"67","UserId":"8","GroupId":"3","FolderId":"23","Date":"16. 10. 2014 13:51:07","Title":"Rom\u00e1nska bazilika","KeyWords":["Rom\u00e1nska bazilika","transept","arkat\u00fara","apsida"],"References":["STA\u0147KOV\u00c1, J. PECHAR, J.: Tis\u00edcilet\u00fd v\u00fdvoj architektury. 3. vyd. Bratislava: Nakladatelstv\u00ed technick\u00e9 literatury, 1989. 407 s.","gjb-spgs.cz\/stranky\/projekt_architektura\/romansky_sloh.htm","google.com\/images"],"Content":"<p>\u00a0 \u00a0<a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/23\/67n\/5305668.jpg\">Rom\u00e1nske baziliky<\/a>\u00a0s\u00fa najv\u00e4\u010d\u0161\u00edm typom rom\u00e1nskeho kostola s prev\u00fd\u0161enou hlavnou lo\u010fou s\u00fa bu\u010f jednolo\u010fov\u00e9, trojlo\u010fov\u00e9 alebo p\u00e4\u0165lo\u010fov\u00e9. Okrem pozd\u013a\u017enych lod\u00ed obsahuj\u00fa baziliky aj jednu alebo viac prie\u010dnych lo\u010f\u00ed, naz\u00fdvan\u00fdch tie\u017e transepty. Prie\u010dna lo\u010f (rovnako vysok\u00e1 ako hlavn\u00e1 lo\u010f) odde\u013eovala lode od ch\u00f3ru.<\/p>\r\n<p>\u00a0\u00a0 Hlavn\u00fa lo\u010f osvet\u013eovali okn\u00e1 na vrchole lode. Toto umo\u017e\u0148ovali ni\u017e\u0161ie bo\u010dn\u00e9 lode baziliky. Pri najvyspelej\u0161\u00edch stavb\u00e1ch b\u00fdva priestor doplnen\u00fd o <a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/23\/67n\/51220395.jpg\">apsidy<\/a>\u00a0(polkruhov\u00fd v\u00fdklenok s polovi\u010dnou kupolou) na prie\u010dnych lodiach alebo na ch\u00f3re. Rom\u00e1nske baziliky vo Franc\u00fazsku alebo v Anglicku maj\u00fa ch\u00f3r tie\u017e doplnen\u00fd o ochodzu s vencom kaplniek.<\/p>\r\n<p>\u00a0 <a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/23\/67n\/Dehio_48_Speyer.jpg\">\u00a0P\u00f4dorys rom\u00e1nskych bazil\u00edk<\/a>\u00a0mal zvy\u010dajne podobu kr\u00ed\u017ea. Ved\u013eaj\u0161ie lode maj\u00fa polovi\u010dn\u00fa \u0161\u00edrku ako hlavn\u00e1 lo\u010f a z\u00e1rove\u0148 plat\u00ed, \u017ee na jedno klenobn\u00e9 \u0161tvorcov\u00e9 pole hlavnej lode, pripadaj\u00fa dva \u0161tvorcov\u00e9 polia ved\u013eaj\u0161ej lode. Hlavn\u00e1 lo\u010f je od ved\u013eaj\u0161\u00edch lod\u00ed zvy\u010dajne oddelen\u00e1 <a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/23\/67n\/sulmona_cattedrale.jpg\">arkat\u00farami <\/a>(rad za sebou stojacich st\u013apov spojen\u00fdch ark\u00e1dami)<\/p>\r\n<p>\u00a0\u00a0<\/p>"}