{"Id":"108","UserId":"8","GroupId":"3","FolderId":"35","Date":"16. 10. 2014 13:14:20","Title":"Juraj F\u00e1ndly","KeyWords":["Juraj F\u00e1ndly","\u017eil 1750 - 1811","bernol\u00e1kovci","mal\u00e1 ot\u00e1zka"],"References":["MATULA, V. et al.: Dejiny Slovenska II. 1526 - 1848. 1. vyd. Bratislava : Veda, 1987. 856 s.","google.com\/images"],"Content":"<p>\u00a0 \u00a0<a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/35\/108n\/snlm0663.main.jpg\">J. F\u00e1ndly<\/a>\u00a0patril medzi slovensk\u00fdch osvietencov plebejsk\u00e9ho p\u00f4vodu. Narodil sa v\u00a0obci \u010cast\u00e1 v\u00a0roku 1750 do rodiny drobn\u00e9ho remeseln\u00edka. F\u00e1ndly sa skrz jeho matku, ktor\u00e1 pracovala v\u00a0kl\u00e1\u0161tore, dostal na \u0161t\u00fadi\u00e1 teol\u00f3gie v\u00a0Bud\u00edne a\u00a0Trnave. V\u00e4\u010d\u0161inu svojho \u017eivota pre\u017eil na fare v\u00a0Nah\u00e1\u010di pri Trnave, kde p\u00f4sobil ako far\u00e1r. Juraj F\u00e1ndly zomiera v\u00a0roku 1811.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Stal sa najv\u00e4\u010d\u0161\u00edm st\u00fapencom idei ob\u010dianskej rovnosti a\u00a0rovnopr\u00e1vnosti n\u00e1rodov. Mal nadanie pou\u017e\u00edva\u0165 svoj intelekt a\u00a0poznatky v\u00a0prospech spolo\u010denskej emancip\u00e1cie ro\u013en\u00edckeho \u013eudu. Ako prv\u00fd zo slovensk\u00fdch obrodencov vyst\u00fapil s\u00a0po\u017eiadavkou o\u00a0rovnopr\u00e1vne pou\u017e\u00edvanie Sloven\u010diny a\u00a0o\u00a0mo\u017enos\u0165 pr\u00edstupu nezemanov do v\u0161etk\u00fdch \u00faradov v\u00a0krajine.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Juraj F\u00e1ndly je tie\u017e autorom najv\u00e4\u010d\u0161ieho slovensk\u00e9ho osvieteneck\u00e9ho diela, <strong>D\u00favern\u00e1 zml\u00fava medzi m\u0148\u00edchom a\u00a0di\u00e1blom o\u00a0prvn\u00edch po\u010d\u00e1tkoch, o\u00a0starod\u00e1vn\u00edch, aj v\u010d\u00falaj\u0161\u00edch premen\u00e1ch reho\u013e\u0148ickich.<\/strong> V\u00a0tomto diele ako prv\u00fd predstavil nov\u00fa spisovn\u00fa sloven\u010dinu.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0F\u00e1ndly spolu s\u00a0Bernol\u00e1kom zalo\u017eili, po po\u010diato\u010dnom ne\u00faspechu, v\u00a0roku 1792 n\u00e1rodn\u00fa liter\u00e1rno-vydavate\u013esk\u00fa spolo\u010dnos\u0165 <strong>Slovensk\u00e9 u\u010den\u00e9 tovari\u0161stvo<\/strong>. Stalo sa tak po smrti Jozefa II. a\u00a0t\u00fdm skon\u010dila jeho podpora Bratislavsk\u00e9ho semin\u00e1ra. Hlavn\u00e9 centrum prvej gener\u00e1cie obrodencov sa tak stala Trnava.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0F\u00e1ndly z\u00e1sluhou tovari\u0161stva vyd\u00e1va jeho hospod\u00e1rskon\u00e1u\u010dn\u00e9 a\u00a0populariza\u010dn\u00e9 spisy:<strong> Piln\u00ed domaj\u0161\u00ed a\u00a0po\u013en\u00ed hospod\u00e1r, Zelink\u00e1r<\/strong> a\u00a0Compendiata historia gentis Slavae (<strong>Stru\u010dn\u00e9 dejiny slovensk\u00e9ho n\u00e1roda<\/strong>),\u00a0ktor\u00fdm sa prip\u00e1ja k\u00a0autorom ako Pap\u00e1nek a\u00a0Sklen\u00e1r, a\u00a0kde poskytuje vlastn\u00fd koment\u00e1r k\u00a0v\u00fdvoju dej\u00edn Slov\u00e1kov.<\/p>"}