{"Id":"112","UserId":"5","GroupId":"1","FolderId":"1","Date":"12. 11. 2014 15:28:40","Title":"J\u00e1n Koll\u00e1r","KeyWords":["J\u00e1n Koll\u00e1r","mal\u00e1 ot\u00e1zka","druh\u00e1 gener\u00e1cia obrodencov"],"References":["MATULA, V. et al.: Dejiny Slovenska II. 1526 - 1848. 1. vyd. Bratislava : Veda, 1987. 856 s.","google.com\/images"],"Content":"<p>\u00a0 \u00a0<a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/35\/112n\/kollar_jan2.jpg\">J\u00e1n Koll\u00e1r<\/a>\u00a0(\u017eil 1793 - 1852) <em><strong>hackol som ti poznamku!<\/strong> <\/em>sa narodil do evanjelickej ro\u013en\u00edcko-remeseln\u00edckej rodiny v Mo\u0161ovciach. Gymn\u00e1zi\u00e1 absolvoval v Kremnici a v Banskej Bystrici a v obdob\u00ed 1817 \u2013 1819 absolvoval univerzitu v Jene. Po n\u00e1vrate ho v Banskej Bystrici vysv\u00e4tili za evanjelick\u00e9ho k\u0148aza a e\u0161te v tom istom roku (1819) nast\u00fapil na evanjelick\u00fa faru do Pe\u0161ti za far\u00e1ra.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0N\u00e1rodn\u00e9 povedomia mal u\u017e od mali\u010dka. U\u017e v desiatich rokoch za\u010dal skla\u0165 b\u00e1sne v bibli\u010dtine. Koll\u00e1r bol zna\u010dne sklaman\u00fd z obmedzen\u00fdch inform\u00e1ci\u00ed oh\u013eadom \u010deskoslovenskej literat\u00fary na bratislavskom l\u00fdceu aj ke\u010f \u0161tudoval u\u00a0<strong>J. Palkovi\u010da<\/strong> a\u00a0\u010d\u00edtal jeho T\u00fddenn\u00edk. V\u00a0Bratislave sa v\u0161ak Koll\u00e1r zozn\u00e1mil a\u00a0spriatelil s\u00a0podobne zm\u00fd\u0161\u013eaj\u00facim <strong>F. Palack\u00fdm<\/strong>.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Na univerzite v Jene nav\u0161tevoval predn\u00e1\u0161ky z hist\u00f3rie, teol\u00f3gie, filol\u00f3gie, filozofie a pr\u00edrodn\u00fdch vied. Koll\u00e1r tie\u017e so zanieten\u00edm sledoval n\u00e1rodnopolitick\u00fa anga\u017eovanos\u0165 nemeck\u00fdch \u0161tudentov, ktor\u00ed boli nosite\u013emi my\u0161lienky zjednotenia Nemecka. Tie\u017e sa stret\u00e1val s rusk\u00fdmi \u0161tudentmi a vyu\u010duj\u00facimi, od ktor\u00fdch sa u\u010dil po rusky. Koll\u00e1r si, spolu s \u010fal\u0161\u00edmi slovensk\u00fdmi \u0161tudentmi, zalo\u017eil v Jene\u00a0<strong>\u010ceskoslovensk\u00fa besedu na pestovanie spisovnej re\u010di a\u00a0literat\u00fary<\/strong>.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Korene Koll\u00e1rovho slovanstva siahaj\u00fa a\u017e k jeho \u0161t\u00fadi\u00e1m v Jene, kde si uvedomil s\u00farnu potrebu pr\u00e1ce na emancip\u00e1ci\u00ed Slovanov i vlastn\u00e9ho n\u00e1roda. Na ceste z Nemecka sa nakr\u00e1tko zastavil v Prahe, kde sa na \u010das zdr\u017eal v kruhu \u010desk\u00fdch obrodencov (<strong>Jungman, Dobrovsk\u00fd\u00a0<\/strong>at\u010f.) a upevnil priate\u013esk\u00e9 zv\u00e4zky. Po n\u00e1slednom pr\u00edchode do Bratislavy a n\u00e1stupe za pe\u0161tianskeho far\u00e1ra sa Koll\u00e1r postavil na \u010delo emancipa\u010dn\u00e9ho z\u00e1pasu svojho n\u00e1roda. Pom\u00e1hali mu v tom slovensk\u00ed evanjelici a bl\u00edzky priatelia\u00a0<strong>\u0160af\u00e1rik, Palack\u00fd a\u00a0Benedikti.<\/strong><\/p>\r\n<p>diela:\u00a0<\/p>\r\n<ul>\r\n<li><strong>Sl\u00e1vy dcera\u00a0<\/strong>- cyklick\u00e1 skladba obsahuj\u00faca 150 sonetov<\/li>\r\n<li><strong>N\u00e1rodnie zpevanky<\/strong><\/li>\r\n<li><strong>P\u00edsn\u011b sv\u011btsk\u00e9 lidu slovensk\u00e9ho v Uh\u0159ich<\/strong><\/li>\r\n<li><strong> Nie\u010do o\u00a0poma\u010far\u010dovan\u00ed Slovanov v\u00a0Uhorsku.\u00a0<\/strong>- obrana J. Palkovi\u010da<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p>\u00a0<\/p>"}