{"Id":"71","UserId":"8","GroupId":"3","FolderId":"4","Date":"16. 10. 2014 13:50:40","Title":"Saint-Germainsk\u00e1 zmluva","KeyWords":["Saint-Germainsk\u00e1 zmluva","10. 9. 1919","Rak\u00fasko","prv\u00e1 svetov\u00e1 vojna"],"References":["JINDRA, Z.: Prvn\u00ed sv\u011btov\u00e1 v\u00e1lka. Praha: St\u00e1tn\u00ed pedagogick\u00e9 nakladatelstv\u00ed, 1987. 372 s.","prof. PhDr. Vladim\u00edr Varinsk\u00fd, PhD. - pozn\u00e1mky z predn\u00e1\u0161ky"],"Content":"<p>\u00a0 \u00a0Saint-Germainsk\u00e1 mierov\u00e1 zmluva bola druh\u00e1 mierov\u00e1 zmluva, podp\u00edsan\u00e1 na Par\u00ed\u017eskej mierovej konferenci\u00ed d\u0148a 10. 9. 1919 na z\u00e1mku Saint-Germain-en-Laye (pri Par\u00ed\u017ei) medzi \u0161t\u00e1tmi Dohody a Rak\u00faskom. Zmluva vst\u00fapila do platnosti 16. 7. 1920 a tak potvrdila z\u00e1nik Rak\u00fasko-Uhorska.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Ke\u010f\u017ee sa na Rak\u00fasko-Uhorsko pozeralo, spolu s Nemeckom, ako na zodpovedn\u00e9ho za vyvolanie vojny a za \u0161kody \u0148ou sp\u00e1chan\u00e9, boli po\u017eiadavky na Rak\u00fasko tvrd\u00e9:<\/p>\r\n<p><strong>1.<\/strong> Teritori\u00e1lne straty <a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/4\/71n\/Rozdelenie Rak\u00faska.jpg\">Rak\u00faska<\/a>:\u00a0<\/p>\r\n<ul>\r\n<li>\u010cechy a Morava k novovzniknut\u00e9mu \u010ceskoslovensku<\/li>\r\n<li>Hal\u00ed\u010d (Gal\u00edcia) k Po\u013esku<\/li>\r\n<li>Bukovina k Rumunsku<\/li>\r\n<li>Ju\u017en\u00e9 Tirolsko a Istria k Taliansku<\/li>\r\n<li>Dalm\u00e1cia a doln\u00e9 \u0160tajersko ku Kr\u00e1\u013eovstvu Srbov, Chorv\u00e1tov a Slovincov (SHS)<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p><strong>2.<\/strong> V rak\u00faskej arm\u00e1de mohlo sl\u00fa\u017ei\u0165 maxim\u00e1lne 30 000 mu\u017eov.<\/p>\r\n<p><strong>3.<\/strong> Rak\u00fasko nemohlo vst\u00fapi\u0165 do \u00fanie s Nemeckom.<\/p>\r\n<p>\u00a0<\/p>"}