{"Id":"107","UserId":"8","GroupId":"3","FolderId":"35","Date":"16. 10. 2014 13:20:40","Title":"Anton Bernol\u00e1k","KeyWords":["Anton Bernol\u00e1k","mal\u00e1 ot\u00e1zka","\u017eil 1762 - 1813"],"References":["MATULA, V. et al.: Dejiny Slovenska II. 1526 - 1848. 1. vyd. Bratislava : Veda, 1987. 856 s."],"Content":"<p>\u00a0 \u00a0<a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/35\/107n\/bernolak.jpg\">A. Bernol\u00e1k<\/a><a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/35\/107n\/bernolak.gif\">\u00a0<\/a>poch\u00e1dzal z\u00a0ro\u013en\u00edckej rodiny z\u00a0Oravy. (Narodil sa v\u00a0roku 1762). \u0160tudoval v\u00a0Ru\u017eomberku, Bratislave a\u00a0Trnave (kde \u0161tudoval filozofiu) a\u00a0vo Viedni (kde \u0161tudoval teol\u00f3giu). \u010ealej pre\u0161iel do gener\u00e1lneho semin\u00e1ra v\u00a0Bratislave kde teol\u00f3giu dokon\u010dil. Po vysviacke p\u00f4sobil v\u00a0Bernol\u00e1kove a\u00a0nesk\u00f4r a\u017e do smrti p\u00f4sobil ako far\u00e1r v\u00a0Nov\u00fdch Z\u00e1mkoch. Zomiera v\u00a0roku 1813.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0V\u00a0mladosti nejavil \u017eiadne zn\u00e1mky n\u00e1rodn\u00e9ho myslenia, vyzn\u00e1val sk\u00f4r sv. \u0160tefana a\u00a0christianiz\u00e1ciu Uhorska ako smerodajn\u00fa. Jeho hlb\u0161ie ideov\u00e9 formovanie nastalo a\u017e pri \u0161t\u00fadi\u00e1ch vo Viedni a\u00a0Bratislave. \u00a0Za pomoci \u010dlenov kr\u00fa\u017eku \u201evlasteneck\u00fdch filol\u00f3gov\u201c vydal hlavn\u00e9 kodifika\u010dn\u00e9 dielo spisovnej sloven\u010diny a\u00a0to: \u201eDissertatio philologico-critica de literis Slavorum\u201c (<strong>Kritick\u00e1 filologick\u00e1 rozprava o\u00a0slovensk\u00fdch p\u00edsmen\u00e1ch<\/strong>). Po odchode z\u00a0BA nap\u00edsal tie\u017e diela \u201eGramatica Slavica\u201c (<strong>Slovensk\u00e1 gramatika<\/strong>) a \u201eEtymologia vocum Slavicarum\u201c (<strong>Tvorenie slovensk\u00fdch slov<\/strong>). Bernol\u00e1kove kodifika\u010dn\u00e9 diela boli nap\u00edsan\u00e9 po latinsky.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Jeho najv\u00e4\u010d\u0161ie dielo je ale <strong>Slov\u00e1r Slovensko-\u010cesko-Latinsko-Nemecko-Uhersk\u00ed<\/strong>, ktor\u00fd nap\u00edsal za 5 rokov. Dielo bolo v\u0161ak vydan\u00e9 a\u017e po jeho smrti v obdob\u00ed 1825-1827. Nap\u00edsal ju z\u00a0d\u00f4vodu ak\u00fatnej spolo\u010denskej potreby za pomoci svojich spolu\u017eiakov a\u00a0profesorov.\u00a0<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Bernol\u00e1k, spolu s J. F\u00e1ndlym zaklad\u00e1 v roku 1792 n\u00e1rodn\u00fa liter\u00e1rno-vydavate\u013esk\u00fa \u00a0spolo\u010dnos\u0165 pod n\u00e1zvom\u00a0<strong>Slovensk\u00e9 u\u0107en\u00e9 tovari\u0161stvo\u00a0<\/strong>v Trnave.<\/p>\r\n<p class=\"MsoNormal\">Bernol\u00e1k mal dva argumenty pre obhajobu kodifik\u00e1cie spisovnej sloven\u010diny a\u00a0to:<\/p>\r\n<ol>\r\n<li>\u00a0te\u00f3ria, \u017ee ka\u017ed\u00e1 sebadokonalej\u0161ia vec \u010dasom zostarne a\u00a0potrebuje sa prisp\u00f4sobi\u0165 dan\u00fdm podmienkam<\/li>\r\n<li>ne\u0161lo mu o\u00a0reformovanie gramatiky \u010deskej re\u010di preto\u017ee pravidl\u00e1 v\u00a0jeho spisoch sa prisp\u00f4sobuj\u00fa Slovanom \u017eij\u00facim v Uhorsku<\/li>\r\n<\/ol>"}