{"Id":"109","UserId":"8","GroupId":"3","FolderId":"35","Date":"18. 10. 2014 17:52:17","Title":"prof. Juraj Palkovi\u010d","KeyWords":["prof. Juraj Palkovi\u010d","\u017eil 1769 - 1850","mal\u00e1 ot\u00e1zka"],"References":["MATULA, V. et al.: Dejiny Slovenska II. 1526 - 1848. 1. vyd. Bratislava : Veda, 1987. 856 s.","google.com\/images"],"Content":"<p>\u00a0 \u00a0<a class=\"fancybox\" href=\"groups\/3\/articles\/35\/109n\/palkovi2.jpg\">J. Palkovi\u010d<\/a>\u00a0sa narodil v\u00a0roku 1769 do zemianskej rodiny v\u00a0Rimavskej Bani. \u0160tudoval na evanjelick\u00fdch \u0161kol\u00e1ch a\u00a0univerzitn\u00e9 \u0161t\u00fadi\u00e1 absolvoval v\u00a0Jene. Po pr\u00edchode domov p\u00f4sobil ako u\u010dite\u013e a\u00a0vychov\u00e1vate\u013e vo viacer\u00fdch mest\u00e1ch, no zakotvil v\u00a0Bratislave kde p\u00f4sobil ako profesor re\u010di a\u00a0literat\u00fary \u010deskoslovenskej na bratislavskom evanjelickom l\u00fdceu. Zomiera v\u00a0roku 1850.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Spolu s\u00a0<strong>Bohuslavom Tablicom, Ondrejom Plach\u00fdm<\/strong> a\u00a0s\u00a0evanjelick\u00fdmi \u0161tudentmi zalo\u017eil kr\u00fa\u017eok\u00a0<strong>Societas slavica (1785)<\/strong>. V\u00a0tomto spolku sa \u010dlenovia s\u00fastredili na spestrovanie \u010desk\u00e9ho jazyka p\u00edsan\u00edm slohov a\u00a0\u010d\u00edtan\u00edm \u010deskej literat\u00fary. Palkovi\u010d v\u00a0tomto obdob\u00ed patril k\u00a0nad\u0161en\u00fdm obrancom \u010deskej spisovnej re\u010di a\u00a0\u010deskoslovenskej kme\u0148ovej a\u00a0jazykovej jednoty. Bibli\u010dtina bola pre Palkovi\u010da posv\u00e4tn\u00fdm r\u00fachom n\u00e1rodnosti ktor\u00fd je tie\u017e spolo\u010dn\u00fdm n\u00e1rodn\u00fdm jazykom \u010cechov a\u00a0Slov\u00e1kov. \u00a0<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Br\u00e1nil biblick\u00fa \u010de\u0161tinu pred bernol\u00e1kovcami (ktor\u00fdch mal snahu z\u00edska\u0165 na svoju stranu), ale aj pred snahami modernizova\u0165 \u010de\u0161tinu. Aj ke\u010f sa venoval hlavne predn\u00e1\u0161kovej \u010dinnosti na l\u00fdceu, podarilo sa mu v\u00a0roku 1812 z\u00edska\u0165 povolenie na vyd\u00e1vanie nov\u00edn pod n\u00e1zvom <strong>T\u00fddenn\u00edk aneb c\u00edsa\u0159sko-kr\u00e1lovsk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed noviny<\/strong> (nesk\u00f4r T\u00fddenn\u00edk aneb Pre\u0161pursk\u00e9 Slovensk\u00e9 noviny). V obdob\u00ed 1805-1848 vyd\u00e1val ka\u017ed\u00fd rok <strong>kalend\u00e1r<\/strong>, v\u00a0ktorom publikoval \u010dl\u00e1nky s\u00a0n\u00e1rodnou tematikou.<\/p>\r\n<p>\u00a0 \u00a0Palkovi\u010dov vz\u0165ah k\u00a0\u0161t\u00farovcom nebol v\u00f4bec pozit\u00edvny. On s\u00e1m videl \u0161t\u00farovcov ako rozvraca\u010dov jednoty \u010deskoslovenskej. Videl v\u00a0nich odporcov jeho \u017eivotn\u00e9ho diela a\u00a0to dokonal\u00fa kme\u0148ov\u00fa a\u00a0jazykov\u00fa jednotu \u010cechoslov\u00e1kov.<\/p>"}