{"Id":"110","UserId":"8","GroupId":"3","FolderId":"35","Date":"16. 10. 2014 16:12:59","Title":"Hlavn\u00ed predstavitelia \u010deskoslovenskej kme\u0148ovej a jazykovej jednoty na konci 18. storo\u010dia. ","KeyWords":["Hlavn\u00ed predstavitelia \u010deskoslovenskej kme\u0148ovej a jazykovej jednoty na konci 18. storo\u010dia. ","mal\u00e1 ot\u00e1zka","Juraj Rybai","Ondrej Plach\u00fd","J\u00e1n Hrdli\u010dka ","Bohuslav Tablic"],"References":["MATULA, V. et al.: Dejiny Slovenska II. 1526 - 1848. 1. vyd. Bratislava : Veda, 1987. 856 s."],"Content":"<p><strong>\u00a0 \u00a0J\u00e1n Hrdli\u010dka<\/strong> \u2013 bol evanjelick\u00fd far\u00e1r z\u00a0Modry. Vy\u0161tudoval na univerzite v\u00a0Jene a\u00a0stal sa nad\u0161en\u00fdm st\u00fapencom jozef\u00ednskeho osvietenstva a\u00a0biblickej \u010de\u0161tiny ako liter\u00e1rneho jazyka Slov\u00e1kov. V\u00a0\u010dl\u00e1nku <strong>Vzne\u0161enost \u0159e\u010di \u010desk\u00e9 neb vubec slovensk\u00e9<\/strong> reagoval na pozit\u00edvne nariadenia Jozefa II. oh\u013eadom pou\u017e\u00edvania n\u00e1rodn\u00fdch jazykov. Prihl\u00e1sil sa jednozna\u010dne za st\u00fapenca \u010de\u0161tiny ako n\u00e1rodno-liter\u00e1rnej re\u010di Slov\u00e1kov. Vyst\u00fapil s\u00a0koncepciou \u010deskoslovenskej jazykovej jednoty e\u0161te pred bernol\u00e1kovsk\u00fdm kodifikovan\u00edm sloven\u010diny. \u00a0<\/p>\r\n<p><strong>\u00a0 \u00a0Juraj Rybai<\/strong> \u2013 (\u017eil 1754 \u2013 1812) bol evanjelick\u00fd far\u00e1r a\u00a0z\u00e1stanca biblickej \u010de\u0161tiny. Po \u0161t\u00fadi\u00e1ch v\u00a0banskej \u0160tiavnici a\u00a0v\u00a0Jene, kde sa tie\u017e zozn\u00e1mil s\u00a0kolegom <strong>Pavlom Te\u0161l\u00e1kom<\/strong> a\u00a0odkia\u013e na neho profesori upozornili Jozefa Dobrovsk\u00e9ho, p\u00f4sobil na nemeckej fare v\u00a0ju\u017enom Uhorsku. Najv\u00e4\u010d\u0161\u00ed pr\u00ednos Rybaia je v\u00a025 ro\u010dnej kore\u0161pondenci\u00ed pr\u00e1ve s\u00a0<strong>Jozefom Dobrovsk\u00fdm<\/strong> (uzn\u00e1van\u00fdm \u010desk\u00fdm jazykovedcom). Z\u00e1sluhou Rybaia mohol Dobrovsk\u00fd vo svojom jazykovednom diele prv\u00fdkr\u00e1t zaradi\u0165 sloven\u010dinu do s\u00fastavy slovansk\u00fdch jazykov a\u00a0informova\u0165 o\u00a0nej zahrani\u010dn\u00e9 vedeck\u00e9 kruhy.<\/p>\r\n<p><strong>\u00a0 \u00a0Ondrej Plach\u00fd<\/strong> \u2013 (\u017eil 1755 \u2013 1810) po \u0161t\u00fadiu na l\u00fdceu v\u00a0Bratislave a\u00a0na univerzite v\u00a0Lipsku bol u\u010dite\u013eom a\u00a0nesk\u00f4r evanjelick\u00fdm far\u00e1rom v\u00a0Martine a\u00a0Novom meste nad V\u00e1hom. Bol inici\u00e1torom zalo\u017eenia spolku <strong>Societas slavica (1785)<\/strong> a\u00a0redaktorom jej \u010dasopisu, ktor\u00fd propagoval biblick\u00fa \u010de\u0161tinu po Slovensku.<\/p>\r\n<p><strong>prof. Juraj Palkovi\u010d<\/strong> \u2013 (samostatn\u00e1 ot\u00e1zka\/pozn\u00e1mka \u00a0\u201e<strong>prof. Juraj Palkovi\u010d<\/strong>\u201c)<\/p>\r\n<p class=\"MsoNormal\"><strong>\u00a0 \u00a0Bohuslav Tablic<\/strong> \u2013 (\u017eil 1769 \u2013 1832) po \u0161t\u00fadi\u00e1ch na evanjelickom l\u00fdceu v\u00a0Bratislave a\u00a0na univerzite v\u00a0Jene, p\u00f4sobil ako evanjelick\u00fd far\u00e1r vo viacer\u00fdch mest\u00e1ch, no hlavne v\u00a0Kostoln\u00fdch Moravciach, kde aj zomrel. Tablic sa zozn\u00e1mil s\u00a0Palkovi\u010dom na \u0161t\u00fadi\u00e1ch v\u00a0Jene kde na\u0161li spolo\u010dn\u00fa re\u010d, a\u00a0to \u010deskoslovensk\u00fa n\u00e1rodn\u00fa a\u00a0jazykov\u00fa vz\u00e1jomnos\u0165. Cez slovensk\u00fa ideu sa Tablic sna\u017eil pestova\u0165 jednak l\u00e1sku k\u00a0vlastn\u00e9mu n\u00e1rodu a\u00a0rodnej zemi, ale najm\u00e4 k\u00a0spolo\u010dn\u00fdm historick\u00fdm a\u00a0kult\u00farnym dejin\u00e1m \u010cechov a\u00a0Slov\u00e1kov od \u010dias Ve\u013ekej Moravy a\u00a0Cyrila a\u00a0Metoda. <strong>Tablic spolu s\u00a0Palkovi\u010dom<\/strong>\u00a0stvorili v\u00a0prvej gener\u00e1ci\u00ed evanjelick\u00fdch obrodencov ideov\u00e9 z\u00e1klady jazykovej a\u00a0kme\u0148ovej spolupatri\u010dnosti \u010cechov a\u00a0Slov\u00e1kov zakotven\u00e9 v\u00a0my\u0161lienke slovanskej vz\u00e1jomnosti. Na t\u00fdchto z\u00e1kladoch za\u010dala budova\u0165 svoje idei druh\u00e1 gener\u00e1cia slovensk\u00fdch evanjelick\u00fdch obrodencov.<\/p>"}